%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, bottom=15mm, left=15mm, right=15mm]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Ch. 12 --- Informations chiffrées}}
\fancyhead[R]{\textsc{Corrigé 1}}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\let\oldexercice\exercice%
\renewcommand{\exercice}[1]{%
  \setcounter{exercice}{#1}%
  \addtocounter{exercice}{-1}%
  \oldexercice%
}

\usepackage{booktabs}

\begin{document}

% Avec le manuel LeLivreScolaire, math, secondes, 2019.

\begin{exercice}{11}
  \emph{Corrigé dans le manuel…}
\end{exercice}

\begin{exercice}{12}
  \emph{Corrigé dans le manuel…}
\end{exercice}

\begin{exercice}{15}
  \emph{Corrigé dans le manuel…}
\end{exercice}

\begin{exercice}{28}
  Un taux d'évolution $t$ correspond à un coefficient multiplicateur de $1+t$, donc :
  \begin{enumerate}
    \item
      $1+25\%=1+\frac{25}{100}=\fbox{1,25}$ ;
      $1+74,5\%=1+\frac{74,5}{100}=\fbox{1,745}$ ;
      $1+6\%=1+\frac{6}{100}=\fbox{1,06}$ ;
      $1+0,04\%=1+\frac{0,04}{100}=\fbox{1,0004}$ ;
      $1+100\%=1+\frac{100}{100}=\fbox{2}$ ;
      $1+350\%=1+\frac{350}{100}=\fbox{4,5}$.
    \item
      $1-45\%=1-\frac{45}{100}=\fbox{0,55}$ ;
      $1-10,6\%=1-\frac{10,6}{100}=\fbox{0,894}$ ;
      $1-3\%=1-\frac{3}{100}=\fbox{0,97}$ ;
      $1-0,008\%=1-\frac{0,008}{100}=\fbox{0,9992}$ ;
      $1-87,01\%=1-\frac{87,01}{100}=\fbox{0,1299}$ ;
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{29}
  \emph{Corrigé dans le manuel…}
\end{exercice}

\begin{exercice}{38}~
  Le taux d'évolution est $15\%$, donc le coefficient multiplicateur est $1+15\%=1+\frac{15}{100}=1,15$.

  La valeur finale est donc $200\times1,15=230$.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
      \node[circle, draw=black] (A) at (0, 0) {200};
      \node[circle, draw=black] (B) at (4, 0) {230};
      \draw (A) edge[->, bend left] node[midway, above]{$+15\%$} node[midway, below]{$\times1,15$} (B);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}{39}
  Le taux d'évolution est $-75\%$, donc le coefficient multiplicateur est $1-75\%=1-\frac{75}{100}=0,25$.

  Donc pour passer de la valeur initale $x$ à la valeur finale 100, on a multiplié par $0,25$ :
  \begin{align*}
x\times0,25&=100\\
x&=\frac{100}{0,25}\\
x&=400
  \end{align*}
  
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
      \node[circle, draw=black] (A) at (0, 0) {400};
      \node[circle, draw=black] (B) at (4, 0) {100};
      \draw (A) edge[->, bend left] node[midway, above]{$-75\%$} node[midway, below]{$\times0,25$} (B);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}{42}
  \emph{Corrigé dans le manuel…}
\end{exercice}

\begin{exercice}{44}~
  \begin{center}
  \begin{tabular}{cc}
    \toprule
    Nombre d'habitants & Moins de 15 ans \\
    \midrule
    100 & 15,5\\
    \numprint{53345}& ?\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

Le nombre d'habitants de moins de 15 ans est donc $\frac{15,5\times53345}{100}=8268,475$, soit \numprint{8268} habitants environ.
\end{exercice}

\begin{exercice}{48}
  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{itemize}[$\bullet$]
        \item $30\%$ des 120 animaux sont des chats, soit $120\times30\div100=36$
        \item Il y a 36 chats, donc $120-36=84$ chiens.
        \item $25\%$ des chiens sont des mâles, soit $84\times25\div100=21$.
      \end{itemize}

      \begin{center}\begin{tabular}{cccc}
          \toprule
          &Chiens&Chats&\textbf{Total}\\
          \midrule
          Mâles& 21 & 11 & 32 \\
          Femelles & 63 & 25 & 88 \\
          \textbf{Total} & 84 & 36 & 120\\
          \bottomrule
        \end{tabular}\end{center}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{52}~
  \begin{enumerate}
    \item On sait que $15\%$ des personnes interrogées fument régulièrement, et que parmi celles-ci, $69\%$ fument toujours des cigarettes, donc le nombre de personnes fumant les deux types de cigarettes et $\frac{15}{100}\times\frac{69}{100}=0,1035=10,35\%$.
    \item $10,35\%$ de \numprint{1420} personnes correspond à $10,35\times1420\div100=146,97$, soit environ 147 personnes.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{55}~
  \begin{center}\begin{tabular}{cSSSS}
      \toprule
      Véhicule & {2016} & {2018} & {Augmentation (€)} & {Augmentation (\%)} \\
      \midrule
      Individuel & 11,70 & 12 & 0,30 & 2,6 \\
      Camping-car & 17,20 & 17,60 & 0,40 & 2,3 \\
      Moto & 4,20 & 4,40 & 0,20 & 4,8 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}\end{center}
  \emph{Les augmentations en pourcentage ont été arrondies au dixième.}

  Exemple du calcul pour la première ligne :
  \begin{description}
    \item[Augmentation en euro]
      \begin{align*}
      \text{Valeur finale}-\text{Valeur initiale}
      &=12-11,70\\
      &=0,30
      \end{align*}
    \item[Augmentation en pourcentage]
      \begin{align*}
      \frac{\text{Valeur finale}-\text{Valeur initiale}}{\text{Valeur initiale}}
      &=\frac{12-11,70}{11,70}\\
      &\approx0,026\\
      &\approx2,6\%
      \end{align*}
\end{description}
Donc le tarif qui a le plus augmenté (en euros) est celui du camping-car ; le tarif qui a le plus augmenté (en pourcentage) est celui de la moto.
\end{exercice}

\begin{exercice}{58}
  L'article coûtait au départ $x$€. Son nouveau prix est $x+27$€, soit une augmentation de $18\%$. Donc :
  \begin{align*}
    \frac{\text{Valeur finale}-\text{Valeur initiale}}{\text{Valeur initiale}}&=0,18\\
    \frac{(x+27)-x}{x}&=0,18\\
    \frac{27}{x}&=0,18\\
    27&=0,18\times x\\
    \frac{27}{0,18}&=x\\
    x&=150
  \end{align*}
  Le prix de départ était 150€.
\end{exercice}

\begin{exercice}{60}
  En France, une augmentation de 14,8\% correspond à un coefficient multiplicateur de $1+14,8\%=1+\frac{14,8}{100}=1,148$. Donc l'espérance de vie en 2016 est de $71,66\times1,148\approx82,52$ ans.

  Aux États-Unis, l'augmentation est de 11,1\%, soit un coefficient multiplicateur de $1+11,1\%=1+\frac{11,1}{100}=1,111$. Donc l'espérance de vie en 2016 est de $70,81\times1,111\approx78,67$ ans.
\end{exercice}

\end{document}
